\documentclass[a4j]{jarticle}
\usepackage{emathPh}
\usepackage{emathAe}
\usepackage{emathR}
\usepackage{emathOld}
\usepackage{showexample}

\setcounter{section}{19}
\setcounter{page}{60}

\begin{document}
\section{\textsf{Drawline}}
第20回は \cmd{Drawline}（142回）です。

\subsection{なぜ\cmd{Drawline}か}
\LaTeX で，直線を引くコマンドとして，
\textsf{picture}環境に\cmd{line}コマンドが用意されています。

しかし，これは傾きが限定された数値しか許されていません。
正三角形さえ作図できない，というのでは数学の図を描画するには不十分，
といわざるを得ません。

\textsf{eepic.sty}では，\texttt{tpic specials}を使うという前提で，
任意の2点を結ぶ直線を描画するコマンド\cmd{drawline}がありますので，
これを利用しよう，というのが \textsf{emathP} の方針です。

\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{drawline}}
\begin{picture}(100,100)
\put(0,0){\drawline(0,0)(100,100)(100,0)(0,0)}
\end{picture}
\end{showEx}
と，点を結んで折れ線が描画できます。

ところで，\textsf{emathP}では，点を変数で表し，三角形の辺の分点同士を結んだ
線分などを描画したいのですが，
\begin{jquote}
\begin{verbatim}
\def\O{(0,0)}
\def\A{(100,100)}
\drawline\O\A
\end{verbatim}
\end{jquote}
はエラーとなってしまいます。

\noindent
ということで，\cmd{Drawline}の登場となります。

\subsection{\cmd{Drawline}}

\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{Drawline}}
\begin{picture}(100,100)
\def\O{(0,0)}
\def\A{(100,100)}
\def\B{(100,0)}
\Drawline{\O\A\B\O}
\end{picture}
\end{showEx}

\cmd{drawline}とは文法が異なります。
\cmd{Drawline}は，折れ線の頂点列を1つにまとめたものを引数にとります。
\clearpage

発展して，複数の折れ線をまとめて引くコマンドとして \cmd{Drawlines} もあります。
複数の折れ線を`;'で区切ったものを引数に与えます。

\begin{showEx}(.65,.29){\cmd{Drawlines}}
\begin{picture}(100,100)
\def\O{(0,0)}
\def\A{(100,100)}
\def\B{(100,0)}
\def\C{(0,100)}
\Drawlines{\O\A\B\O\C\A;\B\C}
\end{picture}
\end{showEx}



\subsection{実例}
大学入試問題から拾ってみます。

\openKaiFile
\begin{enumerate}[\Large 1.~]
  \item \ReadTeXFile{0049200103}\syutten{2001 京都教育大学}
  \item \ReadTeXFile{0076200102}\syutten{2001 宮崎大学}
\end{enumerate}
\closeKaiFile
\clearpage

\subsection{技術情報}
\cmd{Drawline}は，\textsf{emathPh.sty}で次のように定義されました。

\begin{boxnote}
\begin{verbatim}
\def\Drawline#1{\edef\@tmp{#1}\expandafter\drawline\@tmp}%
\end{verbatim}
\end{boxnote}

すなわち，引数を先に展開した後，\cmd{drawline}を呼び出しています。
実際には，\textsf{picture}環境内での半角のずれ予防，
描画線種についてのオプション指定などのため，
もっと複雑なマクロになっていますが，本質は上記のとおりです。

\end{document}
